<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中文博客 on yuanxil</title><link>https://yuanxil.com/cn/posts/</link><description>Recent content in 中文博客 on yuanxil</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Apr 2023 12:29:58 -0700</lastBuildDate><atom:link href="https://yuanxil.com/cn/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Translate Poems</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/04/15/translate-poems/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2023 12:29:58 -0700</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/04/15/translate-poems/</guid><description>首先是因为感觉 首先是因为感觉
关注在句法上面的人
他们永远不会彻底吻你 彻底成为一个傻瓜
春天占据了整个世界 我的血液也赞同
比起智慧
亲吻是更好的命运
别再哭泣，女士
我向所有花朵发誓
——脑海里最美的姿势也比不过
你睫毛的颤动，说 我们是属于彼此的：然后
大笑，靠在我的怀里
因为生命不是一个段落 死亡也不是一个插入语 since feeling is first —e. e. cummings since feeling is first
who pays any attention
to the syntax of things
will never wholly kiss you; wholly to be a fool
while Spring is in the world my blood approves,
and kisses are a better fate
than wisdom
lady i swear by all flowers. Don’t cry</description></item><item><title>读《红楼梦》，和二月份一本书都没看。</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/03/01/%E8%AF%BB%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E5%92%8C%E4%BA%8C%E6%9C%88%E4%BB%BD%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E9%83%BD%E6%B2%A1%E7%9C%8B/</link><pubDate>Wed, 01 Mar 2023 19:36:24 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/03/01/%E8%AF%BB%E7%BA%A2%E6%A5%BC%E6%A2%A6%E5%92%8C%E4%BA%8C%E6%9C%88%E4%BB%BD%E4%B8%80%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E9%83%BD%E6%B2%A1%E7%9C%8B/</guid><description>读《红楼梦》，和二月份一本书都没看。 今天刚读完《红楼梦》，当然，是前八十回。仔细说来这八十回从去年的暑假看到现在，断断续续，零零散散，好在看完了。故事在迎春被孙绍祖派人接走戛然而止，但唿啦啦似大厦倾之势依然得见。
读《红楼梦》的缘由是暑假里看了一点电视剧的片段，有了兴趣，开始搜罗起各处讲红楼的视频，包括百家讲坛什么的。听着听着，各人物记得了七七八八，也就有决心看书了。小时候到底看没看过那种简易版红楼早就不记得了，但初中时候，曾两度拿起书读，每次看到六十章左右，被连续数章的芳官蕊官等伶人的情节弄得头昏脑胀，谁是谁的，也记不得，就读不下去了。当时知道后四十回是高鹗程伟元的续书，却不知与原书差别之大，想着六十章刚是整书的一半，便半途而废了。
我之前说过看电子书会受设备的限制，微信读书上的书读得最快，kindle上的书读得最慢，总会有忘记带kindle或者想不起来的时候。也因此，《红楼梦》从暑假看到这冬季学期都快结束了。
依然说，我是已经熟知《红楼梦》的情节，再看原著，岂不有被剧透之感？不然。就像年轻人第一次详细了解红楼，很多是因为看过八七版电视剧，而老一代人也多少接触过改编的戏曲等。因此，不知道多少人，是知道了红楼的故事，再去读书，丝毫不影响阅读过程的愉悦。
要说分析《红楼梦》我配不上，要从红楼梦延伸出来说上两句学生读名著这件事，我倒挺想说的。不过，下次再说。
二月份一本书都没看，从纸面成绩上来看，是这样的。我的阅读清单里一本书都没有，虽然这一个月一直都在看书。主要是选书问题，今年刚开头的时候，阴差阳错地我开始一本中文书一本英文书的看书顺序，念在看书的速度总归会有差别，中文书我尽量选厚一点的，这样读起来的时间差距不会相差太多。在看完了《The Fine Art of Small Talk》（这书其实没啥好看的），我开始看《滚雪球》。它分为上下两册的书，前年还是去年的时候看完了上册，就没再翻开了下册。这次又从头开始看，一月底看到现在，第二册也刚看了一半。英语书的部分呢，Gender, Feminism, &amp;amp; Fiction in Germany, 1840-1914，100 Things We&amp;rsquo;ve Lost to the Internet，和Perfect on Paper都在看的路上。也许三月份的看书总结会更丰富一些吧。</description></item><item><title>消失于互联网时代的十件事</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/02/15/tenthings/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 13:48:29 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/02/15/tenthings/</guid><description>消失于互联网时代的十件事 看到这篇《消失于互联网时代的100件事》的书评，虽然书还没有看过，但仅从这十件事，就能写出很多有意思的东西了。 这算是十首命题作文吧，仅以这组诗，来怀念一下过去的时光。
迷路 城市是一座迷宫
我深陷其中
我会怀念每一位出租车司机都把整座城市烂熟于心的过去
而如今
又延伸几十公里半径的城市
像集装箱拉来的积木
哪哪都没什么差距
陌生的城市
我记得回家的路
在一条无名小巷
莫名走到了尽头
该抱怨指使我往墙里走的导航
没有导航的日子是怎样的
翻出一本地图册
迷路的话只好找人问路
听说过的
曾以带路作为营生
走上一条不是“最优路线”的路
导航大声嚷着掉头
——立刻掉头
没有什么
只是想在陌生的城市里
体验一次迷路
邂逅 用密集的高强度的语言来表达一种&amp;hellip;&amp;hellip;
我翻开一本百科全书
那是一场相遇
公交站台的平装书
那是一场大雨
咖啡馆里交谈的欢愉
诗歌的定义
语言艺术的一种表现形式
建立在韵文之上的文本
跳跃
感知、经验、意义或意识
那是一本百科全书
改变了我的一生
那是一场邂逅
诗歌
一个完美对象
打电话 喂
我思考许久为什么第一个字要说“喂”
嘴唇噘在一起
跳出一声
“喂”
飞快地敲打进一串数字
八位、十位或十一位
不会再突然地打来个电话
不会再等待电话铃响
不会再有心设置一个彩铃
为什么不发个消息呢
“你有空打电话吗”
这才是不冒犯的做法
发消息总是不够
这才是为什么要打电话
传纸条 撕下一张
竖条
是活页纸的半张
是草稿纸的一页
是卷子的某个角
又想到了什么
快记下来
又想到了什么
头顶着沉闷</description></item><item><title>诗歌之夜</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/02/12/poetry-night/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 18:11:18 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/02/12/poetry-night/</guid><description>流淌的咖啡香气
啤酒、红酒
一架电子竖琴
和打击乐器伴奏
飘香的诗歌
从巷尾传到街头
起立鼓掌的
或站在桌子之上
诗歌二重奏
呢喃在一人身后
或是默契的
认真胡诌
一首诗
是朗诵
是表演
是脱口秀
是屏幕里的我和我对话
是舞台上的你和你对骂
是梦中呓语
是鬼魂絮絮
诗歌之夜
我攥着一杯热可可
在酒精之中遨游
还是学童
我又成为了诗歌的学童</description></item><item><title>观察鸫鸟的数种方式</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/02/01/several-ways-of-looking-at-thrush/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2023 19:47:10 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/02/01/several-ways-of-looking-at-thrush/</guid><description>观察鸫鸟的数种方式 起因 故事要从上周拍的照片说起。早上十点左右，我带着相机，路过Denny Yard的时候，看到不少鸟在满是露水的草坪上觅食。天阴惨惨的，快门速度也调不高，一连摁了几十张，也拍不到什么太清楚的照片。几十张里，只挑出了这张，裁剪过后，额外加了清晰度。
我着实喜欢，这如同加了柔光滤镜的露珠。
问题来了，这是哪种鸟？
问了一下我生活中的鸟类学家，她告诉我这是the wood thrush，也就是棕林鸫，和上海常见的乌鸫除了颜色，其他差别不大。
我是知道上海只有乌鸫，没有乌鸦的。如果哪天你在上海看到了一只黑鸟，几乎可以确定那就是乌鸫。夸张的是，有一次打网球，网球被打飞到天上，正好路过一只乌鸫。或许是它把网球叼走了吧。尽管乌鸫常常出现在我的生活之中（即对面小区的树上），我却从没看清过它的样子。
当我搜索the wood thrush的时候，离着最近的关联词是the song thrush，简单易懂的名字。唱歌鸫嘛。查了一下它的中文名，竟然真的如此：欧歌鸫。
欧歌鸫 欧歌鸫（The Song Thrush/Turdus philomelos）是鸫科（Turdidae）的一个鸟种。它是一种生活于欧洲、亚洲和非洲西北部的候鸟。它们身长约25厘米，上身为褐色，下身为乳白色，有黑色斑点，尾部为红褐色。它们以其美丽而悠扬的歌声而闻名，这些歌声通常由重复的短语组成，并模仿其他鸟类。
在它的介绍中，频繁被提到：它被很多诗人写进诗里，是诗歌常见的意象。
比如：华兹华斯的《The Tables Turned》
And hark! how blithe the throstle sings!
He, too, is no mean preacher: Come forth into the light of things, Let Nature be your teacher.
听！喉咙唱得多么欢快！ 他也不是平庸的传教士： 来到事物的光中， 让大自然成为你的老师。
托马斯·哈代的《The Darkling Thrush》
At once a voice arose among
The bleak twigs overhead</description></item><item><title>好撑</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/01/31/%E5%A5%BD%E6%92%91/</link><pubDate>Tue, 31 Jan 2023 19:51:21 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/01/31/%E5%A5%BD%E6%92%91/</guid><description>我是一个容易饥饿的人
在早饭前什么事也做不了
除了刷牙洗脸
我没有时间吃午饭
十一点钟对于午饭太早
两点钟又太晚
为此
我在下午四点吃晚饭
汉堡一口口吃掉
夕阳也是
又过去七八个小时
到底是饿了
所以睡觉
醒来后
我打了个饱嗝
梦里
好撑</description></item><item><title>看书的形式</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/01/28/reading-forms/</link><pubDate>Sat, 28 Jan 2023 22:04:34 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/01/28/reading-forms/</guid><description>很难说是从什么时候开始，看书就变成了同时看好几本书，而不是看完一本再看下一本。这本来是好事，就像不同的学科穿插着学一样，不会困窘于原地。
但当我看书的设备/形式越来越多，同时在看的书的数量就变得一发不可收拾。kindle是目前使用频率最低一种形式，上面看了将近一一半的一本一千来页的书，已经放在那一两个月了。
电子书看得最多，大多是在网上找的资源，主要是epub的格式。这种情况下，我通常会传到微信读书里，手机和电脑同步起来也方便，常是电脑看到一本，在出门之后拿着手机接着看，kindle app同理。之所以强调这点，因为之前傻傻地在手机上用iBook看书，而电脑上用neatreader。手机上的书，顶多用iPad看看，却用不了电脑。而电脑上的书，出门之后又没法看了。
最近开始在图书馆借书，才又有了纸质书看。有时候书放宿舍里，或仅仅是放在书包里不想拿出来，看得次数也不算太多。好在书是借的，总归要还，带着这样的心情，每本书也不会拖太久看完。
总的来说，使用频率最高的形式也是我每天最常用的设备：电脑。在电脑上鼠标点两下，就能接着看之前看到一半的书。这倒是能上升成一条实用的建议：把学习的东西永远放在手边，一不小心，就能开始学了。
不过因为各式各样的看书形式，一本书看一半就扭过头看其他书的情况也越来越多。这也是为什么我越来越少能专注于注重情节的小说，而读起章节分明的社科书越来越快了吧。
如果是看在微信读书上能找的免费书，那么微信读书是最方便的。</description></item><item><title>多少日子</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/01/27/%E5%A4%9A%E5%B0%91%E6%97%A5%E5%AD%90/</link><pubDate>Fri, 27 Jan 2023 19:55:42 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/01/27/%E5%A4%9A%E5%B0%91%E6%97%A5%E5%AD%90/</guid><description>呆站在桥头
过往的是船只或是车流
把束缚的灵魂松松绑
多少日子没经历过
草地铺满了流星
再深入小径
松树枝的潮湿
多少日子没闻到过
梦里惊起的鸟
又落回旧巢
秃枝下才看得到
多少日子没见到过
为钢笔灌好了墨
提醒我
多少日子从手中过
是喔
只是捆扎回忆的话
无法经历更多</description></item><item><title>聊聊写诗</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/01/24/aboutpoem/</link><pubDate>Tue, 24 Jan 2023 14:16:44 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/01/24/aboutpoem/</guid><description>聊聊写诗 写诗于我 我在私下里说过数次写诗的缘由，它既像是缘分天定，又可以说是顺其自然。细数下来，写诗也已五年有余，渐渐和摄影一样，成为我身上的两个标签。
它们的反差极大，却本质相同。我愿称之为“投机取巧”。
摄影是投机取巧的，比起绘画、雕塑、编织等等视觉艺术，它的入门是最简单。创作者只需要一台能拍照的设备，而不需要太多技术上的门槛。诗歌也是投机取巧的。它不仅入门简单，毕竟总有人说，现代诗是把一句句子换成几行。再加上，诗人对现代诗的不断创新，它又变得不宜评判，几乎成为了和现代艺术近似的东西—你不能说不好，只是你看不懂。
诗歌是考试作文里被严令禁止的文体，是书店角落里无人问津的体裁。有人奉为圭臬，有人视如粪土。在很多人眼里，它有一丝丝遥不可及，正好给我了机会。坦白来说，我正是因为它的难读，才愿意发布它。写作者是不拘体裁的。我喜欢写诗，也喜欢写散文。散文平时写写，却从没想过像诗歌一样发布。有因有二：一则，它太实太真的表达，会让读者看到太近太透的我，对我而言，如同在大街上裸奔。二来，读者对散文太熟悉了，文章的好坏优劣一眼便知。因此，我躲在诗歌的堡垒之中，享受着纱帘背后若隐若现的乐趣。
或许只有某一天我能将散文写得同佩索阿一样好，才会将它发布出来吧。那么问题来了：佩索阿写的是散文，还是小说呢？
尽管如此，我并没有贬低诗歌和摄影的价值，我所提到的也只是入门的下限，它们的上限却是极高，同所有艺术形式一样，是永无止境的。
写诗的惯性 写诗数年，其实已经养成了一种惯性。一天只能写一首，至多写两首，然后便文思枯竭了。无论这一首是写于清早还是入睡以前，写完以后，如同掏空一般，无法提笔再写。于是我写诗的数量也只跟每天写诗与否有关。
写诗的“作息”成为定例，写诗的内容也开始逐渐固化，包括那些不好的习惯。我几乎不写长篇幅的诗，因为缺少结构和布局。诗歌的内容整体性也不强，因为我常一口气写完，然后便置之不理，极少改动。甚至有时的内容是被韵脚牵动着，这都是写诗过于随意的表现。惯性能让我同西西弗斯一样，日复一日地推动巨石，写下诗句。但它们也真的从灵动的诗句，变成沉重的巨石。诗歌中被翻来覆去使用的意象，或是某些反复模仿的作品，我意识到，这些诗歌已经开始停步不前了。
减少写诗 相较之前，近一年的诗歌数量大幅减少，原因很多。
第一，放假太多。
从去年上网课开始，一直到九月底开学，我几乎半年时间都处在放假/半放假的状态。放假并不是无法写诗的原因。放假带来的手机依赖才是根本。当人们谈及创造力的缺失，总能提到手机。随口一说，我认为，现在人们百分之九十的毛病都源于手机。放假时候的我也是这样，抱着手机起床，抱着手机入睡，精神的任何一个抽空的时刻，都被手机（及其代指的电子产品）占满了。连思想都不容半刻劈叉的日子里，每一刻都被庞杂的信息占据大脑，哪有空当用来胡思乱想，甚至写诗。
暑假期间出门自驾游了一次，行程大概七天。临出发前，我特意拿了本崭新的本子，无他，唯写诗尔。一路上的诗歌，没写太好，但留下了几句不错的。这倒让我想起许多长篇小说作家谈及自己的写作规律，每天都写上十页或是千百字。或许这习惯与我写诗的惯性不谋而合，毕竟水满则溢，保持写作的方式就包括克制写作的欲望。不过在不想写作的日子里坚持下去这一点，我并没有做得很好。
第二，无以为作。
我始终承认，我是个没什么文化的人。古诗词记不住多少，即使小时候有姥姥带着念唐诗，上学之后有老师一遍遍地默写。我不擅长背诵，也不用功，囫囵地现在也不剩下什么了。即使现代诗不求像近体诗一样旁征博引，对于文字的把握仍是重要的。
不可否认，很多现代诗或是译诗，就像是“氛围感美女/帅哥”，比起五官的精致，更注重于轮廓的塑造，迎面春风的时候，也就忘记挑剔细节了。换句话说，没那么抠字眼了。鸟宿池边树，僧敲月下门。也变成了：
鸟儿歇息一晚
树上，湖畔
那是僧人
在月光下敲门
这也是我常犯的毛病，上面说过，不做修改。这种即兴而为的东西，美则美矣，咂嘴即过。然而汉语欧化，外加在写作时无意模仿的译诗，我常觉得自己的诗歌也像是被翻译而来的一样，重形而无骨。对此，我试图在改变，但目前为止可以说还是没有太大的变化。
第三，放假太少。
第一、二点，可以说体现了我去年一直到暑假结束前的状态。而当我的生活开始忙碌起来之后，我又没有时间写诗了。虽然它不需要花费太长的时间，我却总把它推到学习、生活这些所谓“正事”之后，日复一日，原本像日记一般的写作，成了闲暇之后才被想起来的消遣。前赴后继地奔向一个个任务之后，只有夜晚的百叶窗下，我才回到诗歌的温床。这解释了为什么很多首诗都是在夜晚写就。
总之，诗歌和摄影对我而言是跷跷板两端的存在。初写诗时，我怯于展示诗作，却大言不惭地发布照片。后来，当摄影成为我给人留下的第一印象之后，我开始撇去照片，而端出这些诗歌。它们从来不是什么安身立命的本事，只是爱好。如今，摄影只会在出去玩的时候多留心去拍，已经刻入了我出行的DNA里。而诗歌也只是当日记一般在写，觉得好的，就发出来看看，不好的就放在肚子里存着。诗歌的抄本也写了十几本，我常记不起自己以前写过什么，不过也好，就当是习作了。</description></item><item><title>Long Time No Poem</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/01/17/long-time-no-poem/</link><pubDate>Tue, 17 Jan 2023 19:53:57 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/01/17/long-time-no-poem/</guid><description>日历打开了新的一本
转眼
又要打开了新的一页
我曾写过几句句子
它们远远躲在本子的旮旯
我不喜欢
它们怕被我删了
生活沐浴在阳光下
没有阴影
青苔该如何滋长呢
只见到
云朵分成了几个色调
塔桥想捉住太阳
于是就着黄昏
展开双臂
湖岸不会留下脚印
或是任何一只鸟的踪迹
冰冷的铁质躺椅
说吧
它是否会拔凉每一具躯体
轰鸣声
击打水面和陆地
焦躁不安的生机
海鸥在空中起舞
管它卑劣与否
现在想有个时光机器
将我困在这里
不用想以后</description></item><item><title>阅读清单</title><link>https://yuanxil.com/cn/2023/01/12/reading-list/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 13:03:45 -0800</pubDate><guid>https://yuanxil.com/cn/2023/01/12/reading-list/</guid><description>January 总结 0101 ★★★★★ 我的精神家园 0103 ★★★★☆ 幽默且超前 死在午后 0111 ★★★★★ 阳光下的沙场，我几乎要爱上斗牛了&amp;hellip; Crying in H Mart 0114 ★★★★☆ The opening was good, but it turned into her memoir. Anyway, it&amp;rsquo;s touching. 瘟疫之夜 0116 ★★★★☆ 很难说这本书的内容是否过于冗长，因为它给我的阅读体验还算不错。我注意到了它表达的新意，以及想要囊括的内容，但是它并没有真正撑起来。 Invisible Women 0117 ★★★★★ It is said that women are not suitable for SOMETHING. But SOMETHING is not considered for women at all. With tons of data, this book is readable and worth reading. 天使，望故乡 0130 ★★★★★ 开头的时候，我说这书怎么这么难看。当本恩突然病故，故事急转直下。部分冗长的内容却在其闪烁金光的描写之下，吐露出少年人专属的赤诚。“总而言之，这是一段逃离与流浪的故事——只得再次议题只是因为它是漫长生命旅程的开始。” The fine art of small talk 0131 ★★★★☆ Humm&amp;hellip;it might work?</description></item></channel></rss>